%
%  tlm_geometria_della_board.tex
%
%  Copyright (c) 2026 Roberto Corradini. All rights reserved.
%
%  This file is part of the reversi program
%  http://github.com/rcrr/reversi
%
%  This program is free software; you can redistribute it and/or modify it
%  under the terms of the GNU General Public License as published by the
%  Free Software Foundation; either version 3, or (at your option) any
%  later version.
%
%  This program is distributed in the hope that it will be useful,
%  but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%  MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. See the
%  GNU General Public License for more details.
%
%  You should have received a copy of the GNU General Public License
%  along with this program; if not, write to the Free Software
%  Foundation, Inc., 59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA  02111-1307, USA
%  or visit the site <http://www.gnu.org/licenses/>.
%


\section{Geometria della Scacchiera: Il Gruppo Diedrale \texorpdfstring{$\bm{D_4}$}{D4}}

\subsection{Rotazioni della bitboard}

Sia gli square set che le board sono passibili di otto differenti trasformazioni, che ruotano rigidamente, oppure specchiano la bitboard rispetto gli assi di simmetria
naturali. Le trasformazioni sono poi usate per calcolare gli indici delle istanze dei diversi pattern.
La board può essere ruotata di zero, 90, 180, 270 gradi in senso orario, e può essere specchiata secondo gli assi verticale, orizontale, diagonale NW-SE e diagonale NE-SW.
Sono poi definite le operazioni delle otto antitrasformazioni che riportano la bitboard nella condizione originale.

A titolo di esempio la board:

{\tiny
\begin{verbatim}
A1 B1 C1 D1 E1 F1 G1 H1
A2 B2 C2 D2 E2 F2 G2 H2
A3 B3 C3 D3 E3 F3 G3 H3
A4 B4 C4 D4 E4 F4 G4 H4
A5 B5 C5 D5 E5 F5 G5 H5
A6 B6 C6 D6 E6 F6 G6 H6
A7 B7 C7 D7 E7 F7 G7 H7
A8 B8 C8 D8 E8 F8 G8 H8
\end{verbatim}
}

ruotata in senso orario di 90 gradi diventa:

{\tiny
\begin{verbatim}
A8 A7 A6 A5 A4 A3 A2 A1
B8 B7 B6 B5 B4 B3 B2 B1
C8 C7 C6 C5 C4 C3 C2 C1
D8 D7 D6 D5 D4 D3 D2 D1
E8 E7 E6 E5 E4 E3 E2 E1
F8 F7 F6 F5 F4 F3 F2 F1
G8 G7 G6 G5 G4 G3 G2 G1
H8 H7 H6 H5 H4 H3 H2 H1
\end{verbatim}
}

Le otto trasformazioni sono quindi definite dai metodi omonimi nelle due classi SquareSet e Board come
descritti nella tabella \ref{tab:bitboard_transformations}.
Inoltre le due classi hanno definiti i metodi \texttt{transformations} ed \texttt{anti\_transformations} che ritornano
un array di otto posizioni contenente le bitboard trasformate o anti-trasformate.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Trasformazioni della bitboard}
\label{tab:bitboard_transformations}
\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pos.} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Trasformazione} & \textbf{Anti-Trasformazione} \\ \hline
0 & Rotazione zero gradi oraria  & \texttt{ro000} & \texttt{ro000} \\ \hline
1 & Rotazione 90 gradi oraria    & \texttt{ro090} & \texttt{ro270} \\ \hline
2 & Rotazione 180 gradi oraria   & \texttt{ro180} & \texttt{ro180} \\ \hline
3 & Rotazione 270 gradi oraria   & \texttt{ro270} & \texttt{ro090} \\ \hline
4 & Specchiatura asse verticale  & \texttt{fvert} & \texttt{fvert} \\ \hline
5 & Specchiatura diagonale H1-A8 & \texttt{fh1a8} & \texttt{fh1a8} \\ \hline
6 & Specchiatura asse orizontale & \texttt{fhori} & \texttt{fhori} \\ \hline
7 & Specchiatura diagonale A1-H8 & \texttt{fa1h8} & \texttt{fa1h8} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Definizione e Composizione del Gruppo}
\label{sec:gruppo_diedrale}

Le trasformazioni geometriche che agiscono sulla scacchiera del Reversi formano un gruppo matematico
noto come \textbf{Gruppo Diedrale di ordine 8}, indicato con il simbolo $\bm{D_4}$.
Questo gruppo rappresenta l'insieme completo delle simmetrie di un quadrato.

Il gruppo $D_4$ (gruppo delle simmetrie del quadrato) ha ordine $|D_4| = 8$. In totale, esistono \textbf{10 sottogruppi}, suddivisi come segue:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ordine 1:} L'identità $\{e\}$.
    \item \textbf{Ordine 2:} 
    \begin{itemize}
        \item Sottogruppo generato dalla rotazione di $180^\circ$: $\langle R_{180} \rangle = \{e, R_{180}\}$.
        \item 2 sottogruppi dalle riflessioni mediane: $\{e, S_h\}$ e $\{e, S_v\}$.
        \item 2 sottogruppi dalle riflessioni diagonali: $\{e, S_{d1}\}$ e $\{e, S_{d2}\}$.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Ordine 4:}
    \begin{itemize}
        \item Sottogruppo ciclico delle rotazioni: $C_4 = \{e, R_{90}, R_{180}, R_{270}\}$.
        \item 2 sottogruppi isomorfi al gruppo di Klein $V_4$:
        \begin{itemize}
            \item $V_{4(m)} = \{e, R_{180}, S_h, S_v\}$ (mediane).
            \item $V_{4(d)} = \{e, R_{180}, S_{d1}, S_{d2}\}$ (diagonali).
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item \textbf{Ordine 8:} Il gruppo stesso $D_4$.
\end{itemize}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lcl}
\toprule
\textbf{Ordine} & \textbf{Quantità} & \textbf{Descrizione} \\
\midrule
1 & 1 & Sottogruppo banale (Identità) \\
2 & 5 & Riflessioni e rotazione di $180^\circ$ \\
4 & 3 & Sottogruppo rotazionale e gruppi di Klein \\
8 & 1 & Gruppo totale $D_4$ \\
\midrule
\textbf{Totale} & \textbf{10} & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Distribuzione dei sottogruppi di $D_4$}
\end{table}

\subsection{Logica e Interpretazione del Grafo dei Sottogruppi di $D_4$}
Il grafo dei sottogruppi di $D_4$ è un \textbf{Diagramma di Hasse} che rappresenta visivamente la struttura algebrica del gruppo delle simmetrie del quadrato.
La sua interpretazione segue regole logiche precise:

Ogni segmento (linea) che congiunge un nodo inferiore $A$ a un nodo superiore $B$ indica una relazione di \textbf{inclusione}: $A \subset B$. 
\begin{itemize}
  \item Se esiste un percorso ascendente tra due nodi, il gruppo superiore contiene tutti gli elementi del gruppo inferiore.
  \item Il diagramma mostra solo le inclusioni "minimali": non si tracciano linee superflue (ad esempio, dall'identità al gruppo totale) perché la relazione è transitiva.
\end{itemize}

Il grafo è strutturato verticalmente in base all'\textbf{ordine} (numero di elementi) dei sottogruppi, rispettando il \textit{Teorema di Lagrange}:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Livello 8 (Cima):} Rappresenta il gruppo $D_4$ stesso. Contiene tutte le 8 simmetrie.
  \item \textbf{Livello 4 (Intermedio):} Contiene i sottogruppi massimali. Notiamo $C_4$ (rotazioni pure) e i due gruppi di Klein $V_4$. Ogni gruppo di questo livello contiene esattamente 3 sottogruppi di ordine 2.
  \item \textbf{Livello 2 (Atomi):} Composti dall'identità e da un elemento invertibile (una riflessione o la rotazione di $180^\circ$). Sono i "mattoni" fondamentali del gruppo.
  \item \textbf{Livello 1 (Base):} Il sottogruppo banale $\{e\}$.
\end{enumerate}

Osservando il grafo, si nota che il sottogruppo $\langle R_{180} \rangle$ è l'unico del livello 2 ad essere collegato a \textbf{tutti} i sottogruppi di ordine 4. 
\[
\{e, R_{180}\} = C_4 \cap V_{4(m)} \cap V_{4(d)}
\]
Logicamente, questo accade perché la rotazione di $180^\circ$ commuta con tutti gli elementi del gruppo e fa parte del \textbf{centro} di $D_4$,
indicando che è una simmetria comune sia alle rotazioni che alle riflessioni assiali/diagonali, questo è il Ruolo Centrale di $R_{180}$.

\subsection{Proprietà Algebriche Visibili}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sottogruppi Normali:} Dal grafo si può intuire quali sottogruppi siano normali ($H \trianglelefteq D_4$). Ad esempio, tutti i sottogruppi di ordine 4 sono normali in $D_4$ poiché hanno indice 2.
    \item \textbf{Complementarietà:} Il fatto che $C_4$ e $V_4$ siano su rami diversi mostra che una riflessione non può mai essere generata da una rotazione di $90^\circ$.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!] % 'h!' forza il posizionamento "qui" (here)
    \centering
    
    \begin{tikzpicture}[node distance=2.5cm, every node/.style={fill=white, inner sep=2pt}]

        % --- LIVELLO 4: Ordine 8 ---
        \node (D4) at (0,6) {$D_4$};

        % --- LIVELLO 3: Ordine 4 (Aumentata la x a -4 e 4 per spaziare) ---
        \node (C4) at (-4.5,4) {$C_4 = \{e, R_{90}, R_{180}, R_{270}\}$};
        \node (V4m) at (0,4) {$V_{4(m)} = \{e, R_{180}, S_h, S_v\}$};
        \node (V4d) at (4.5,4) {$V_{4(d)} = \{e, R_{180}, S_{d1}, S_{d2}\}$};

        % --- LIVELLO 2: Ordine 2 (Spaziati ulteriormente) ---
        \node (S180) at (0,2) {$\{e, R_{180}\}$};
        \node (Sh) at (-6,2) {$\{e, S_h\}$};
        \node (Sv) at (-3,2) {$\{e, S_v\}$};
        \node (Sd1) at (3,2) {$\{e, S_{d1}\}$};
        \node (Sd2) at (6,2) {$\{e, S_{d2}\}$};

        % --- LIVELLO 1: Ordine 1 ---
        \node (e) at (0,0) {$\{e\}$};

        % --- CONNESSIONI ---
        \draw (D4) -- (C4); \draw (D4) -- (V4m); \draw (D4) -- (V4d);
        \draw (C4) -- (S180);
        \draw (V4m) -- (S180); \draw (V4m) -- (Sh); \draw (V4m) -- (Sv);
        \draw (V4d) -- (S180); \draw (V4d) -- (Sd1); \draw (V4d) -- (Sd2);
        \draw (S180) -- (e); \draw (Sh) -- (e); \draw (Sv) -- (e); \draw (Sd1) -- (e); \draw (Sd2) -- (e);

    \end{tikzpicture}

    \caption{Reticolo dei sottogruppi del gruppo diedrale $D_4$.}
    \label{fig:reticoloD4}
\end{figure}

\subsection{Tabella di Cayley del Gruppo Diedrale $D_4$}
Come si può osservare nella Tabella \ref{tab:cayley_d4}, il gruppo non è commutativo.
La tabella seguente mostra il prodotto $G \cdot H$, dove $G$ è l'elemento della riga e $H$ l'elemento della colonna. 
In questa rappresentazione, il prodotto segue l'ordine operativo da sinistra a destra: si applica prima la
trasformazione $G$ e successivamente la trasformazione $H$ al risultato, ovvero $y = H(G(x))$.
Si noti che la tabella \textbf{non è simmetrica} rispetto alla diagonale principale, a conferma che $D_4$ non è abeliano.

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.8} % Aumenta lo spazio verticale tra le righe
\setlength{\tabcolsep}{10pt}      % Aumenta lo spazio orizzontale tra le colonne
\begin{tabular}{c|cccc|cccc}
$\cdot$ & $e$ & $r$ & $r^2$ & $r^3$ & $s_v$ & $s_h$ & $d_1$ & $d_2$ \\ \hline
$e$     & $e$ & $r$ & $r^2$ & $r^3$ & $s_v$ & $s_h$ & $d_1$ & $d_2$ \\
$r$     & $r$ & $r^2$ & $r^3$ & $e$   & $d_1$ & $d_2$ & $s_h$ & $s_v$ \\
$r^2$   & $r^2$ & $r^3$ & $e$   & $r$   & $s_h$ & $s_v$ & $d_2$ & $d_1$ \\
$r^3$   & $r^3$ & $e$   & $r$   & $r^2$ & $d_2$ & $d_1$ & $s_v$ & $s_h$ \\ \hline
$s_v$   & $s_v$ & $d_2$ & $s_h$ & $d_1$ & $e$   & $r^2$ & $r^3$ & $r$   \\
$s_h$   & $s_h$ & $d_1$ & $s_v$ & $d_2$ & $r^2$ & $e$   & $r$   & $r^3$ \\
$d_1$   & $d_1$ & $s_v$ & $d_2$ & $s_h$ & $r$   & $r^3$ & $e$   & $r^2$ \\
$d_2$   & $d_2$ & $s_h$ & $d_1$ & $s_v$ & $r^3$ & $r$   & $r^2$ & $e$   \\
\end{tabular}
  \caption{Tabella di Cayley del gruppo $D_4$ con evidenza delle classi di equivalenza.}
  \label{tab:cayley_d4}
\end{table}

\subsection{Composizione del Gruppo}
Il gruppo $G = \{T_0, T_1, \dots, T_7\}$ è composto da 8 elementi fondamentali:
\begin{itemize}
  \item \textbf{4 Rotazioni:} $0^\circ$ (l'elemento \textit{Identità} $e$), $90^\circ$, $180^\circ$ e $270^\circ$.
  \item \textbf{4 Riflessioni:} Orizzontale, Verticale e le due Diagonali.
\end{itemize}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Elementi del Gruppo Diedrale $D_4$ e relative Anti-trasformazioni.}
\label{tab:d4_inverses}
\begin{tabular}{@{}clllc@{}}
\hline
\textbf{Indice} & \textbf{Operatore} & \textbf{Descrizione Geometrica} & \textbf{Inverso ($T^{-1}$)} & \textbf{Ordine} \\ \hline
0 & $e$      & Identità ($0^\circ$)          & $T_0$ & 1 \\
1 & $r$      & Rotazione $90^\circ$ (CW)     & $T_3$ & 4 \\
2 & $r^2$    & Rotazione $180^\circ$         & $T_2$ & 2 \\
3 & $r^3$    & Rotazione $270^\circ$ (CW)    & $T_1$ & 4 \\
4 & $s$      & Riflessione Orizzontale       & $T_4$ & 2 \\
5 & $sr$     & Riflessione Diagonale (P)     & $T_5$ & 2 \\
6 & $sr^2$   & Riflessione Verticale         & $T_6$ & 2 \\
7 & $sr^3$   & Riflessione Diagonale (A)     & $T_7$ & 2 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

L'ordine di un elemento \(T\in D_{4}\) rappresenta il ciclo di ripetizione della trasformazione geometrica.
Gli elementi di ordine 2, detti involuzioni, sono auto-inversi (\(T=T^{-1}\)), semplificando la logica di mappatura tra istanze simmetriche.

\subsection{Degenerazione del Sottogruppo $V_{4(d)}$ su Pattern Diagonali}
Abbiamo due differenze da considerare nella similitudine che intercorre la board di reversi e il gruppo $D_4$, una sostanziale ed una più incidentale. 
La seconda, che generalemnte trascureremo si basa sulla osservazione che la configurazione iniziale (Asimmetria di colore) i quattro dischi centrali sono disposti a "X": due bianchi e due neri incrociati.
Questa disposizione rompe alcune simmetrie di $D_4$, ad esempio, una rotazione di 90 gradi o una riflessione assiale (orizzontale/verticale) scambia i colori dei dischi centrali.

La prima, invece è basata sulla osservazione che il quadrato è una entità continua, mentre la board è discreta.

Il gruppo $D_4$ agisce su un insieme di $64$ elementi distinti (le celle della board, una griglia discreta $8 \times 8$).
Il \textit{caveat} fondamentale è che tale azione \textbf{non è libera}: la struttura a griglia impone un vincolo cinematico per cui lo spostamento di una singola cella determina univocamente il trascinamento delle altre $63$. Questa metrica rigida non è una proprietà intrinseca del gruppo $D_4$ \textit{per sé}, bensì deriva dall'\textbf{embedding} (immersione) del gruppo nella matrice discreta delle celle.

In un modello geometrico continuo, tutte le riflessioni e le rotazioni ammettono punti fissi (gli assi di simmetria e il centro). Tuttavia, in una board $8 \times 8$, la discretizzazione introduce una netta distinzione tra i sottogruppi:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Rotazioni ($C_4$):} Non ammettono celle fisse. Poiché la dimensione $n=8$ è pari, il centro di rotazione cade esattamente nell'intersezione tra quattro celle, mai sopra una di esse.
    \item \textbf{Riflessioni Mediane ($S_h, S_v$):} Non ammettono celle fisse. Gli assi di riflessione passano \textit{tra} le righe o \textit{tra} le colonne, spostando ogni cella della scacchiera.
    \item \textbf{L'Eccezione Diagonale:} Le riflessioni diagonali ($S_{d1}, S_{d2}$), appartenenti al sottogruppo di Klein $V_{4(d)}$, rappresentano l'unica eccezione logica. Esse sono le sole a possedere \textbf{punti fissi discreti}: ogni diagonale interseca esattamente $8$ celle che rimangono invarianti sotto l'azione di riflessione. 
\end{itemize}

Questo fenomeno rompe l'\textbf{omogeneità dell'azione} del gruppo sulla scacchiera: le diagonali agiscono come "ancore" geometriche, creando un'asimmetria fondamentale tra il comportamento dei pattern assiali e quelli diagonali.


Sia $\mathcal{P}$ un pattern di dischi sulla board di Reversi. Definiamo il sottogruppo di simmetria del pattern come $G_{\mathcal{P}} = \{ \sigma \in D_4 \mid \sigma(\mathcal{P}) = \mathcal{P} \}$.

Se il pattern $\mathcal{P}$ giace interamente sulla diagonale principale $d_1$ (ovvero tutte le celle occupate appartengono all'insieme dei punti fissi di $S_{d1}$), si verifica una \textbf{degenerazione dell'azione del gruppo}:

\begin{equation}
    S_{d1}(\mathcal{P}) \equiv e(\mathcal{P}) = \mathcal{P}
\end{equation}

Mentre $D_4$ ammette formalmente 10 sottogruppi, l'interazione con la griglia discreta $8 \times 8$ crea una distinzione fenomenologica:
\begin{itemize}
    \item \textbf{V4d Standard:} Agisce su pattern fuori diagonale (genera 4 istanze).
    \item \textbf{V4d Degenerato:} Agisce su pattern diagonali, dove le riflessioni collassano nell'identità o nella rotazione di $180^\circ$.
\end{itemize}
In questo sottocaso, l'insieme delle trasformazioni efficaci si riduce a $\{e, R_{180}\}$, ma con la proprietà unica che $S_{d1}$ agisce come operatore neutro \textit{sul contenuto} delle celle.


\subsection{Struttura Algebrica e Generatori}

Il gruppo diedrale $D_4$ può essere descritto in modo compatto attraverso i suoi \textbf{generatori}. Invece di considerare le otto trasformazioni come elementi isolati, le definiamo come combinazioni di due operazioni fondamentali.

\subsection{I Generatori: Rotazione e Riflessione}
Il gruppo $D_4$ è generato da due elementi fondamentali:
\begin{itemize}
    \item $r$: una rotazione di $90^\circ$ in senso orario (ordine 4, per cui $r^4 = e$).
    \item $s$: una riflessione rispetto all'asse orizzontale (ordine 2, per cui $s^2 = e$).
\end{itemize}

\subsection{Relazioni Fondamentali e Proprietà Non-Abeliana}
La struttura del gruppo è determinata dalla relazione di interazione tra questi due generatori. In $D_4$, vale la seguente relazione fondamentale:
\begin{equation}
    rs = sr^{-1} \quad (\text{ovvero } rs = sr^3)
\end{equation}
Questa uguaglianza dimostra formalmente che il gruppo \textbf{non è abeliano}: applicare una rotazione seguita da una riflessione ($rs$) non equivale ad applicare una riflessione seguita dalla stessa rotazione ($sr$). 

\subsection{Scomposizione degli Elementi}
Grazie ai generatori $r$ e $s$, l'insieme degli otto elementi di $D_4$ può essere ripartito in due sottoinsiemi disgiunti:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Sottogruppo delle Rotazioni (Ciclico):} 
    \begin{equation}
        R = \{e, r, r^2, r^3\}
    \end{equation}
    Questi elementi mantengono l'orientamento (chirale) originale della scacchiera.
    
    \item \textbf{Insieme delle Riflessioni (Classe Laterale):}
    \begin{equation}
        S = \{s, sr, sr^2, sr^3\}
    \end{equation}
    Ogni elemento di questo insieme rappresenta una riflessione. Algebricamente, una riflessione ``composta'' (come quella diagonale) è vista come l'atto di ribaltare la scacchiera ($s$) e successivamente ruotarla per raggiungere l'asse di simmetria desiderato.
\end{enumerate}

\subsection{Interpretazione Geometrica}
La notazione $sr^k$ spiega la natura delle simmetrie speculari:
\begin{itemize}
    \item $s$: Riflessione Orizzontale.
    \item $sr$: Riflessione rispetto alla Diagonale Principale.
    \item $sr^2$: Riflessione Verticale.
    \item $sr^3$: Riflessione rispetto alla Diagonale Anti-principale.
\end{itemize}
Questa classificazione è di fondamentale importanza per il software: permette di mappare ogni possibile simmetria della scacchiera utilizzando solo due funzioni atomiche (\textit{rotate} e \textit{reflection}) e le loro composizioni.

\subsection{Implementazione Computazionale (Parallel Bit Manipulation)}

Dal punto di vista dell'efficienza algoritmica, le trasformazioni del gruppo $D_4$ non sono implementate come rotazioni geometriche classiche, ma come sequenze di \textit{Parallel Bit Manipulation} (tecnica nota come \textit{Delta Swap}). Questa scelta permette di eseguire ogni simmetria in tempo costante $O(1)$ senza l'ausilio di cicli o tabelle di lookup pesanti.

\subsection{Composizione delle Trasformazioni}
Sebbene algebricamente il gruppo sia generato da rotazioni e riflessioni, nel software è più efficiente utilizzare le riflessioni assiali e diagonali come primitive atomiche. Le rotazioni vengono quindi derivate dalla composizione di queste ultime, come illustrato nella Tabella \ref{tab:code_mapping}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Mappatura delle funzioni del software sugli elementi di $D_4$.}
\label{tab:code_mapping}
\begin{tabular}{lll}
\hline
\textbf{Elemento Algebrico} & \textbf{Funzione nel Software} & \textbf{Composizione Logica} \\ \hline
$e$ (Identità) & \texttt{ro000} & - \\
$s$ (Riflessione Orizzontale) & \texttt{fhori} & Primitive \\
$sr^2$ (Riflessione Verticale) & \texttt{fvert} & Primitive \\
$sr$ (Riflessione Diagonale) & \texttt{fh1a8} & Primitive \\
$r$ (Rotazione $90^\circ$ CW) & \texttt{ro090} & \texttt{fh1a8} $\circ$ \texttt{fhori} \\
$r^2$ (Rotazione $180^\circ$) & \texttt{ro180} & \texttt{fhori} $\circ$ \texttt{fvert} \\
$r^3$ (Rotazione $90^\circ$ ACW) & \texttt{ro270} & \texttt{fhori} $\circ$ \texttt{fh1a8} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Analisi dell'Efficienza}
L'approccio utilizzato riduce il \textit{branching} della CPU.
Operazioni come \texttt{fh1a8} utilizzano maschere costanti (\textit{k1, k2, k4}) e operazioni
di \textit{shift} e \textit{XOR} per scambiare interi blocchi di bit simultaneamente.
Questo garantisce che la valutazione dei pattern rimanga performante anche durante ricerche profonde nell'albero di gioco.

